\documentclass[a4paper,14pt]{article}
\input{preamble.tex}

\title{Формулы}
\date{}

\begin{document}
    \maketitle
    \section{Гиперболические функции.}
    \[\sh x=\frac{e^x-e^{-x}}{2}\]
    \[\ch x=\frac{e^x+e^{-x}}{2}\]
    \section{Производные.}
    \begin{multicols}{2}
        \begin{enumerate}
            \item $c'=0, c=const$
            \item $\left(x^n\right)'=nx^{n-1}$
            \item $\left(a^x\right)'=a^x\cdot \ln a$
            \item $\left(e^x\right)'=e^x$
            \item $\left(\ln x\right)'=\frac 1x$
            \item $\left(\log_a x\right)'=\frac{1}{x \ln a}$
            \item $\left(\sqrt x\right)'=\frac{1}{2\sqrt x}$
            \item $\left(\sin x\right)'=\cos x$
            \item $\left(\cos x\right)'=-\sin x$
            \item $\left(\tg x\right)'=\frac{1}{\cos^2x}$
            \item $\left(\ctg x\right)'=-\frac{1}{\sin^2 x}$
            \item $\left(\arcsin x\right)'=\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$
            \item $\left(\arccos x\right)'=-\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$
            \item $\left(\arctg x\right)'=\frac{1}{1+x^2}$
            \item $\left(\arcctg x\right)'=-\frac{1}{1+x^2}$
            \item $\left(\sh x\right)'=\ch x$
            \item $\left(\ch x\right)'=\sh x$
            \item $\left(\th x\right)'=\frac{1}{\ch^2x}$
            \item $\left(\cth x\right)'=-\frac{1}{\sh^2x}$
        \end{enumerate}
    \end{multicols}
    \section{Первая производная от параметрической функции.}
    \[y_x'=\frac{dy}{dx}=\frac{dy}{dt}\cdot \frac{dt}{dx}=\frac{y_t'}{x_t'}\]
    \section{Вторая производная от параметрической функции.}
    \[y_{xx}''=\left(\frac{y_t'}{x_t'}\right)_t'\cdot t_x'=\frac{y_{tt}''x_t'-x_{tt}''y_t'}{(x_t')^2}\cdot \frac{1}{x_t'}=\frac{y_{tt}''x_t'-x_{tt}''y_t'}{(x_t')^3}\]
    \section{Производные высших порядков.}
    \begin{enumerate}
        \item $f^{(n)}(x)=\frac{d^nf(x)}{dx^n}$
        \item $f^{(n)}(x)=\left(f^{(n-1)}(x)\right)', n\in \NN$
        \item $(a^x)^{(n)}=a^x \ln^n a$
        \item $(e^x)^{(n)}=e^x$
        \item $\left(\sin ax\right)^{(n)}=a^n\sin(ax+\frac{\pi n}{2})$
        \item $\left(\cos ax\right)^{(n)}=a^n\cos(ax+\frac{\pi n}{2})$
        \item $\left((ax+b)^\alpha\right)^{(n)}=a^n\alpha(\alpha-1)\dots(\alpha-n+1)(ax+b)^{\alpha-n}=a^nC_\alpha ^n n!(ax+b)^{\alpha-n}$
        \item $\left(\log_a |x|\right)^{(n)}=\frac{(-1)^{n-1}(n-1)!}{x^n\ln a}$
        \item $\left(\ln |x|\right)^{(n)}=\frac{(-1)^{n-1}(n-1)!}{x^n}$
    \end{enumerate}
    \section{Формула Лейбница.}
    \[(uv)^n=\sum_{k=0}^n C_n^k u^{(n-k)}v^{(k)}\]
    \section{Формула Тейлора.}
    \begin{align}
        &f(x) = f(x_0) + \frac{f'(x_0)}{1!}(x - x_0) + \frac{f''(x_0)}{2!}(x - x_0)^2 + \cdots \nonumber \\
        &\quad + \frac{f^{(n)}(x_0)}{n!}(x - x_0)^n + o\left((x - x_0)^n\right), \quad x \rightarrow x_0 \nonumber\\
        &f(x)=\sum_{k=0}^{n} \frac{f^{(k)}(x_0)}{k!}(x-x_0)^n+ o\left((x - x_0)^n\right), \quad x \rightarrow x_0
    \end{align}
    \section{Формула Маклорена.}
    \subsection{Общий вид.}
    \begin{align}
        f(x)=\sum_{k=0}^{n} \frac{f^{(k)}(0)}{k!} x^k+o(x^n), \quad x \rightarrow 0
    \end{align}
    \subsection{Для четной функции.}
    \begin{align}
        f(x)=\sum_{k=0}^{n} \frac{f^{(2k)}(0)}{(2k)!} x^{2k} + o(x^{2n+1})
    \end{align}
    \subsection{Для нечетной функции.}
    \begin{align}
        f(x)=\sum_{k=0}^{n} \frac{f^{(2k+1)}(0)}{(2k+1)!} x^{2k+1} + o(x^{2n+2})
    \end{align}
    \subsection{Частые функции.}
    \begin{align}
        &e^x=1+x+\frac{x^2}{2!}+\cdots+\frac{x^n}{n!}+o(x^n) \nonumber \\
        &e^x=\sum_{k=0}^{n} \frac{x^k}{k!}+o(x^n)
    \end{align}
    \begin{align}
        &\sh x=x+\frac{x^3}{3!}+\frac{x^5}{5!}+\cdots+\frac{x^{2n+1}}{(2n+1)!}+o(x^{2n+2})\nonumber \\
        &\sh x=\sum_{k=0}^{n} \frac{x^{2k+1}}{(2k+1)!}+o(x^{2n+2})
    \end{align}
    \begin{align}
        &\ch x=1+\frac{x^2}{2!}+\frac{x^4}{4!}+\cdots+\frac{x^{2n}}{(2n)!}+o(x^{2n+1})\nonumber \\
        &\ch x=\sum_{k=0}^{n} \frac{x^{2k}}{(2k)!}+o(x^{2n+1})
    \end{align}
    \begin{align}
        &\sin x=x-\frac{x^3}{3!}+\frac{x^5}{5!}+\cdots+\frac{(-1)^nx^{2n+1}}{(2n+1)!}+o(x^{2n+2})\nonumber \\
        &\sin x=\sum_{k=0}^{n} (-1)^k \frac{x^{2k+1}}{(2k+1)!}+o(x^{2n+2})
    \end{align}
    \begin{align}
        &\cos x=1-\frac{x^2}{2!}+\frac{x^4}{4!}+\cdots+\frac{(-1)^nx^{2n}}{(2n)!}+o(x^{2n+1})\nonumber \\
        &\cos x=\sum_{k=0}^{n} (-1)^k \frac{x^{2k}}{(2k)!}+o(x^{2n+1})
    \end{align}
    \begin{align}
        &(1+x)^\alpha=1+\alpha x+\frac{\alpha(\alpha-1)}{2!}x^2+\cdots+\frac{\alpha(\alpha-1)\cdots(\alpha-n+1)}{n!}x^n+o(x^n)\nonumber \\
        &(1+x)^\alpha=\sum_{k=0}^{n} C_\alpha^kx^k+o(x^n),
    \end{align}
    где $C_\alpha^0=1$, $C_\alpha^k=\frac{\alpha(\alpha-1)\cdots(\alpha-k+1)}{k!}$
    \begin{align}
        &\frac{1}{1+x}=\sum_{k=0}^{n} (-1)^nx^k+o(x^n)
    \end{align}
    \begin{align}
        &\frac{1}{1-x}=\sum_{k=0}^{n} x^k+o(x^n)
    \end{align}
    \begin{align}
        \frac{1}{\sqrt{1-x}}=(1-x)^{-1/2}=\sum_{k=0}^{n} C_{-1/2}^{k} (-1)^k x^k+o(x^n)
    \end{align}
    где
    \[C_{-1/2}^k=\frac{(-1/2)(-1/2-1)\cdots(-1/2-k+1)}{k!}=(-1)^k \frac{(2k-1)!!}{2^kk!}\]
    \[(2k-1)!!=1\cdot 3\cdot 5\cdots(2k-1)\]
    \begin{align}
        &\ln(1+x)=x-\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{3}+\cdots+\frac{(-1)^{n-1}x^n}{n}+o(x^n) \nonumber\\
        &\ln(1+x)=\sum_{k=1}^{n}\frac{(-1)^{k-1}x^k}{k}+o(x^n) 
    \end{align}
    \begin{align}
        \ln(1-x)=-\sum_{k=1}^{n} \frac{x^k}{k}+o(x^n)
    \end{align}
    \begin{align}
        \frac{1}{1+x^2}=\sum_{k=0}^{n} (-1)^kx^{2k}+o(x^{2n+1})
    \end{align}
    \subsection{Формула из производной}
    Если 
    \[f'=\sum_{k=0}^{n} b_k(x-x_0)^k+o\left((x-x_0)^n\right)\], то 
    \begin{align}
        f(x)=f(x_0)+\sum_{k=0}^{n} \frac{b_k}{k+1}(x-x_0)^{k+1}+o\left((x-x_0)^{n+1}\right)
    \end{align}
    \subsection{Еще функции.}
    \begin{align}
        \tg x = x+\frac{x^3}{3}+\frac{2x^5}{15}+o(x^5)
    \end{align}
    \begin{align}
        \ctg x = x^{-1}-\frac{x}{3}-\frac{x^3}{45}-\frac{2x^5}{945}+o(x^5)
    \end{align}
    \begin{align}
        &\arcsin x=x+\frac{x^3}{6}+\frac{3x^5}{40}+o(x^6)\nonumber \\
        &(\arcsin x)'=\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}=\sum_{k=0}^n C_{-1/2}^k x^{2k}+o(x^{2n+1}) \nonumber \\
        &\arcsin x =x+\sum_{k=1}^n C_{-1/2}^k \frac{x^{2k+1}}{2k+1}+o(x^{2n+2})
    \end{align}
    \begin{align}
        &\arccos x=\frac{\pi}{2}-x-\frac{x^3}{6}-\frac{3x^5}{40}+o(x^6)\nonumber \\
        &\arccos x=\frac{\pi}{2}-\arcsin x=\frac{\pi}{2}-x-\sum_{k=1}^n C_{-1/2}^k \frac{x^{2k+1}}{2k+1}+o(x^{2n+2})
    \end{align}
    \begin{align}
        &\arctg x = x-\frac{x^3}{3}+\frac{x^5}{5}+o(x^6) \nonumber \\
        &(\arctg x)' =\frac{1}{1+x^2}=\sum_{k=0}^n (-1)^k x^{2k}+o(x^{2n+1}) \nonumber \\
        &\arctg x=\sum_{k=0}^n (-1)^k \frac{x^{2k+1}}{2k+1}+o(x^{2n+2})
    \end{align}
    \begin{align}
        &\arcctg x = \frac{\pi}{2}-x+\frac{x^3}{3}-\frac{x^5}{5}+o(x^6) \nonumber \\
        &\arcctg x=\frac{\pi}{2}-\arctg x=\frac{\pi}{2}-\sum_{k=0}^n (-1)^k \frac{x^{2k+1}}{2k+1}+o(x^{2n+2})
    \end{align}
    \begin{align}
        \th x=x-\frac{x^3}{3}+\frac{2x^5}{15}+o(x^6)
    \end{align}
    '\begin{align}
        \cth x = x^{-1}+\frac{x}{3}-\frac{x^3}{45}+\frac{2x^5}{945}+o(x^6)
    \end{align}
    \section{Кривые.}
    \subsection{Кривизна}
    \[k=\frac{|[r', r'']|}{|r'|^3}\]
    \subsection{Кручение.}
    \[\chi=\frac{(r', r'', r''')}{k^2 |r'|^6}=\frac{(r', r'', r''')}{|[r', r'']|^2}\]
    \subsection{Площадь.}
    \[S=\int_{a}^{b} y(x)dx\]
    \[S=\int_{a}^{b} y(t)x'(t)dx\]
    \[S=\frac 12 \int_{a}^{b} r^2(\phi)d\phi\]
    \subsection{Длина.}
    \[s=\int_{a}^{b} \sqrt{1+y'^2} dx\]
    \[s=\int_{a}^{b} \sqrt{x'+y'^2} dt\]
    \[s=\int_{a}^{b} \sqrt{r^2+r'^2} d\phi\]
    \subsection{Объем.}
    \[V=\pi \int_{a}^{b} y^2(x) dx\]
    \[V=\pi \int_{a}^{b} y^2(t) x'(t) dx\]
    \section{Эталонные интегралы.}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{|m{3cm}|m{3cm}|m{3cm}|}
            \hline
            Эталон & Сходится & Расходится \\
            \hline
            $\int_0^1 \frac{dx}{x^\alpha}$ & $\alpha < 1$ & $\alpha \geqslant 1$ \\
            \hline
            $\int_1^{+\infty} \frac{dx}{x^\alpha}$ & $\alpha > 1$ & $\alpha \leqslant 1$ \\
            \hline
            $\int_0^{+\infty} \frac{dx}{e^{\alpha x}}$ & $\alpha > 0$ & $\alpha \leqslant 0$ \\
            \hline
            $\int_{0}^{\frac 12} \frac{dx}{x^\alpha |\ln x|^\beta}$ & \shortstack{$\alpha < 1, \beta \in \RR$ \\или\\ $\alpha = 1, \beta>1$} & \shortstack{$\alpha > 1, \beta \in \RR$ \\или\\ $\alpha = 1, \beta\leqslant 1$} \\
            \hline
            $\int_{2}^{+\infty} \frac{dx}{x^\alpha \ln^\beta x}$ & \shortstack{$\alpha > 1, \beta \in \RR$ \\или\\ $\alpha = 1, \beta>1$} & \shortstack{$\alpha < 1, \beta \in \RR$ \\или\\ $\alpha = 1, \beta\leqslant 1$} \\
            \hline
            $\int_{1}^{+\infty} \frac{dx}{e^\alpha x^\beta}$ & \shortstack{$\alpha > 0, \beta \in \RR$ \\или\\ $\alpha = 0, \beta>1$} & \shortstack{$\alpha > 0, \beta \in \RR$ \\или\\ $\alpha = 0, \beta\leqslant 1$} \\
            \hline
            
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{document}

